**PCMan**是一系列免費且開放程式碼的[Telnet軟體](../Page/Telnet.md "wikilink")，並針對電子布告欄[BBS進行最佳化設置](../Page/BBS.md "wikilink")，原始作者是[洪任諭](../Page/洪任諭.md "wikilink")。\[1\]目前此軟體為[臺灣的BBS用戶廣泛使用](../Page/臺灣.md "wikilink")。

2007年1月1日，作者將原始碼公開，成為開放原始碼軟體。2007年6月1日，Open PCMAN 2007正式版發佈。

## 歷史

PCMan系列BBS連線軟體，最早由陽明大學醫學系學生洪任諭製作。
在2001年作者高三畢業，升上大一的暑假，發行了陽春的第一版。原先只是單純想提供一個免費、輕巧、簡單的
BBS 連線軟體，但隨著使用者不斷增加，在眾多使用者建議下，不斷改良，增加了許多新功能陸續在每年又發行了許多新版本。

2002 年時，因為許多網友有同時上 BBS 和瀏覽網頁的需求，PCMan也順應支持者要求，推出了同時支援網頁瀏覽的新分支，當時稱作PCMan
Pro，而原本的純 BBS 版本也繼續發行，稱作 PCMan Lite。同時 Ptt BBS 贊助網頁空間，官方網站搬到
<http://pcman.ptt.cc/>

2003 年，發行有許多重大改良的 PCMan 2003 版，此版隨後成為眾多網友喜愛的連線軟體。 此時期有 PCMan 2003
Lite/Pro 兩種版本。

2004
年，原作者升上大四，逐漸進入臨床醫學課程，已經很難有時間投入開發工作，所以想推出功能最完善的最終版本，於是投入大量精神，大幅度改寫。在眾多網友不斷反覆協助測試、建議，改良之後終於趕上
2004 年年底，發行了 PCMan 2004 系列，同時原本支援網頁瀏覽的 PCMan Pro 改名為 PCMan Combo。 此版為
PCMan 發展史上投入最多開發時間，最重要的代表作。

2005 年，在大陸網友 pentu 等人邀請下，結合兩岸資源開始合作整理全球中文 BBS 列表。
為了促進兩岸交流，讓兩岸網友有更多互相接觸了解的機會，作者遂修改原PCMan
2004，增加繁簡中文轉換的支援，同時並推出了 PCMan 2004 Lite/Combo 的簡體中文版。

2006 年，原作者改用 Linux 作業系統，並開始投入自由軟體開發同時逐漸將重心移回醫學課業，開發工作暫時中斷。 2006 遂無新版發行。

2007 年，原作者決定將 PCMan 2004 程式碼重新大規模改寫、整理並且於 1/1 元旦，將全部程式碼於網路上公開，以 GNU GPL
V2 自由軟體授權釋出，供人自由使用、修改，同時並於 OpenFoundry 網站上成立了 Open PCMan 開放原始碼開發專案，Open
PCMan Team 成立。隨後有幾位熱心網友加入，開始動手修改 PCMan 程式碼，並先後貢獻 了許多重要功能。

2008 年，自 2007 年發佈 Open PCMan 2007 後，長時間無新版本釋出，於 11 月起陸續有 ceshine 、
BBCall 等人加入專案，PCMan 的社群才重新開始熱絡起來。期間 ceshine 為了測試方便，在 SourceForge 另開了一個
PCMan CE project，與 BBCall 和 ewn 合作寫出了具備即時翻譯、自動更新、還有許多小修正的 PCMan CE。

2009 年，在 PCMan CE 開發逐漸成熟之後，逐步整併回 Open PCMan 專案，並決定將 Open PCMan
改回原命名——PCMan。農曆新年前，釋出了新版的 PCMan，並且給予代碼Novus（拉丁語New的意思），代表了
PCMan 的新生。

## 產品列表

  - [Open PCMan Combo](../Page/Open_PCMan.md "wikilink")（結合了[Internet
    Explorer的PCMan](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")，可以瀏覽網頁也可以連線BBS）
  - Open PCMan（單純BBS連線版本）
  - [PCMan X](../Page/PCMan_X.md "wikilink")（重新撰寫開放原始碼且跨平台的PCMan）
  - PCManX-gtk2（重新以純GTK+ 2.x撰寫開放原始碼，針對[X
    Window設計的PCMan](../Page/X_Window.md "wikilink")）
  - PCMan plug-in for
    [Mozilla](../Page/Mozilla.md "wikilink")／[Firefox](../Page/Firefox.md "wikilink")（以Mozilla／Firefox的Plug-in形式發行）
  - PCMan+BBI，以PCMan Combo代碼為基礎開發的新版

## 特色

  - 完全免費，不含廣告，並且[開放原始碼](../Page/開放源碼.md "wikilink")。
  - [分頁瀏覽功能](../Page/分頁瀏覽器.md "wikilink")。
  - 可自訂熱鍵。
  - 快速輸入常用文字，可用於輸入[表情符號或是](../Page/表情符號.md "wikilink")[推圖娃娃](../Page/推圖娃娃.md "wikilink")。
  - 使用系統資源少，可以在老舊的電腦上執行。
  - 搜尋網頁功能，可以自訂搜尋引擎。
  - [貼上短網址](../Page/縮址.md "wikilink")，可將剪貼簿中的網址轉換成短網址，方便在BBS上使用。
  - 與BBS相關的功能：
      - 內建Unicode補完，可以在繁體BBS上顯示及輸入日文及簡體中文。
      - 簡繁轉換功能，可瀏覽簡體中文BBS站。
      - ANSI編輯功能。
      - 自動回訊功能，可用於自動登入。
      - 防閒置功能，避免被踢下站。
      - 自動偵測http、ftp、e-mail連結等，也可以自訂偵測的連結種類。
      - 下載正在閱讀的文章，不必手動一頁一頁複製。

### Open PCMan

作為一個輕量級BBS的瀏覽軟體，Open
PCMan在較舊的電腦上仍有不錯的表現。功能上，提供包括ANSI彩色在內的基本BBS支援，並提供BBS和網頁（Combo版）的[分頁瀏覽功能](../Page/分頁瀏覽器.md "wikilink")。在細微調整上，Open
PCMan除了支援設定自訂熱鍵外，亦支援常用文字的快速輸入方法，可用於輸入[表情符號或快速將推文以](../Page/表情符號.md "wikilink")[推圖娃娃的形式輸出等](../Page/推圖娃娃.md "wikilink")；另外內建自動回訊功能，可以設定為一連線至BBS時自動登入。

在使用者親和上，Open
PCMan提供ANSI編輯器方便編輯彩色文章，亦會自動偵測[http等](../Page/http.md "wikilink")[URL連結](../Page/URL.md "wikilink")，依類型執行相關程式；另自Open
PCMan
2007版起，內建多個功能：右鍵功能表新增將選取文字作為搜尋與[貼上短網址](../Page/縮址.md "wikilink")、在MapleBBS中下載全篇文章等。

在文字編碼上，Open PCMan
2007支援繁簡體（[Big5和](../Page/大五碼.md "wikilink")[GB2312](../Page/GB2312.md "wikilink")）的顯示和繁簡體字體轉換，另外在Big5方面，也內建了對[Unicode補完計畫字集的顯示和系統轉碼支援](../Page/Unicode補完計畫.md "wikilink")，唯獨目前為止仍不支援[UTF-8](../Page/UTF-8.md "wikilink")。

## 開發者

  - Hong Jen Yee [洪任諭](../Page/洪任諭.md "wikilink")（PCMan，原作者及主要開發者）
  - Jim Huang [黃敬群](../Page/黃敬群.md "wikilink")（jserv）
  - Kanru Chen 陳侃如（kanru）
  - Chia I Wu 吳佳一（olv）
  - Shih-Yuan Lee 李世元（FourDollars）
  - Youchen Lee 李宥辰（copyleft）
  - Emfox Zhou 周玮（emfox）

<!-- end list -->

  - 主要貢獻者

<!-- end list -->

  - badpp@ptt.cc 滑鼠手勢功能
  - BBcall@ptt.cc 即時翻譯功能
  - ceshine@ptt.cc 自動檢查更新版本
  - cole945@ptt.cc: 改良 neopro 的 UAO 支援、支援改變顯示編碼加入 searchplugin
    支援、眾多大小修改、創作新工具列圖示。
  - neopro@ptt.cc: 實做完整的 Unicode 補完計畫支援，可顯示日文
  - rocet@ptt.cc: 搜尋列、縮網址、雙擊選取文字、複製文章、小 bug 修正、專案管理...
  - sekwisd@ptt.cc: 製作 GPL 授權的新工具列圖示

<!-- end list -->

  - 特別致謝

<!-- end list -->

  - <http://www.foood.net/> 設計的工具列圖示，LYM 取得圖示授權
  - George Anescu 提供免費 Rijndael 加密程式碼（PCMan內部有使用）
  - MyIE 3.2 作者（PCMan Combo 瀏覽器支援有參考 MyIE 程式碼）
  - Pengtu 等對岸網友維護全球華語 BBS 列表
  - TakeTime 等人提供最新版 BBS 站台列表資料
  - Ptt 台大批踢踢實業坊：http://ptt.cc/ 贊助 PCMan 網頁空間

## 以PC MAN為名的著作

  -
## 參見

  - [Open PCMan](../Page/Open_PCMan.md "wikilink")
  - [電腦軟體列表](../Page/電腦軟體列表.md "wikilink")

## 參考文獻

## 外部連結

  - [PCMan官方網站](http://pcman.ptt.cc/)
  - [Open
    PCMan開放原始碼專案官方網站](https://archive.is/20130110151754/http://pcman.openfoundry.org/)
  - [PCMan X官方網站](http://pcmanx.sourceforge.net/)
  - [PCMan X－ 跨平台開放原始碼BBS連線軟體](http://pcmanx.sourceforge.net/phpBB2/)
  - [PCManX-gtk2 官方網站](http://code.google.com/p/pcmanx-gtk2/)
  - [SourceForge.net: PCMan X](http://sourceforge.net/projects/pcmanx/)
  - [PCMan Mozila
    plug-in（mozdev官方網站）](http://pcmanmoz.mozdev.org/index.html)
  - [PCMan+BBI官方網站](http://bbi.com.tw)
  - [PTT教學網站](http://www.ptter.net/search/label/ptt)

[Category:免費軟件](../Category/免費軟件.md "wikilink")
[Category:开放源代码](../Category/开放源代码.md "wikilink")
[Category:Firefox 附加组件](../Category/Firefox_附加组件.md "wikilink")
[Category:客戶端](../Category/客戶端.md "wikilink")
[Category:终端软件](../Category/终端软件.md "wikilink")

1.  官方網站的 PCMan 系列 BBS 專用連線軟體的歷史